\section{Conclusion}

\indent Le travail réalisé au cours de ce premier stage a consisté à l'étude et implémentation d'un modèle d'adaptation de maillage, basé exclusivement sur le mouvement des noeuds (\emph{i.e.}, sans modification du nombre de points et de la connectivité du maillage). L'objectif "concret" de ce travail a été le développement d'une bibliothèque en C, appelée \emph{FMG}, envisageant l'incorporation de ces modèles à des codes de résolution de problèmes de la mécanique de fluides.

\indent Deux lignes de travail concomitantes et complémentaires, correspondant à l'étude de la bibliographie sur le sujet et à l'implémentation numérique, ont été réalisées, et à la fin du stage elles se trouvaient dans un état très avancé. En partant des modèles les plus classiques pour la détermination du mouvement des points du maillage, plusieurs tests ont été réalisés et des modifications ont été proposées et validées. Comme résultat, on a développé une bibliothèque qui réalise l'adaptation 2D de forme robuste, relativement rapide et plus accessible à l'utilisateur final, qui n'est pas forcement habitué aux détails des modèles d'adaptation. Notamment, la bibliothèque permet de définir les zones de raffinement du maillage à partir des tailles désirées pour chaque élément, ce qui a un sens physique très intuitif.

\indent Un autre résultat important dans ce stage a été le couplage de l'adaptation à des surfaces dans le domaine (\emph{i.e.}, à des fonctions \emph{Level Set}) et de l'adaptation physique (par exemple, à la vitesse calculée lors de la résolution des équations de Navier-Stokes). Ce couplage a été validé avec un processus itératif, consistant de successives adaptations et résolutions d'un problème de la mécanique des fluides, ce qui a permis l'obtention de solutions à chaque fois plus précises.

\indent Finalement, on peut mentionner d'autres éléments de travail qui, même étant encore à finaliser, ont été démarrés et constituent la suite naturelle de ce qui a été déjà réalisé. Par exemple, l'adaptation 3D, qui a été testée et validée dans des cas simples, mais pour laquelle des questions comme le coût de calcul et le croisement des points de maillages doivent être étudiés avec plus de détails; et l'adaptation à des cas non-stationnaires.

  